讓物理超越物理：Ch.3 讀完物理拍電影

上個post:
Ch.1被物理耽誤既藝術家
Ch.2曱甴同習近平比你想像中近

先前講過物理點用落畫作到，今次就帶大家睇下，識物理，除左畫畫，更可以拍電影。

電影《一一》主角話 ”電影發明以後，人的生命都延長了三倍。因為電影讓我們體驗了很多平常不會做的事”。

電影有冇延長我地既生命就不得而知，但好肯定既係電影令我地可以體驗唔一樣既生活。尤其是而家唔需要好多佈景，單靠CG特技就已經可以等觀眾坐響螢幕前上天下海。

而我最鍾意既其中一套電影就係帶觀眾上太空，甚至穿梭時空既《Interstellar》，相信大部分人都對當中既黑洞同蟲洞唔陌生。尤其是開場冇幾耐，為左節省時間去下一個星球，Murph就用左蟲洞跳躍時空。但大家有冇諗過，其實堆CG唔係全部都用手畫既呢？

開估之前，等我講少少科學背景先。響一百年前愛因斯坦發明左廣義相對論，當中談及重力同時空扭曲其實係同一件事。因為時空既扭曲，光線既行進路徑都會被扭曲，
就好似一副近視眼鏡將遠方既光線折射，令遠方既物件變得好近咁，一個質量夠大既物體例如星系，黑洞等等，都可以令我地睇到好多光年遠外既野。

而要精確計算重力同時空扭曲之間既關係，就要用愛因斯坦重力場方程式。呢組方程式響唔同條件下有好多個唔同答案，而唔同答案就代表唔同既重力現象，例如黑洞，重力波，甚至可以穿梭時空既蟲洞。

愛因斯坦心目中既蟲洞

蟲洞同黑洞好似，差別在於蟲洞有出有入，就算入左事件視界(Event horizon)都可以出得返黎，而黑洞一入去，就實死冇生（除非有咩五次元生物救返你）。當中黑洞同重力波已經被驗證左係真，但蟲洞既存在究竟係唔係真既呢，仍然有好大爭議。

不過存唔存在係唔會影響物理學家同電影人既想像力，《Interstellar》一樣係照去馬，當中憑住重力波獲得諾貝爾獎既天文物理學家Kip Thorne就扮演左一個好重要既角色。佢為左令演出更加真實，唔單止為劇組做顧問，更親力親為參與CG製作，就係希望令大家響IMAX下都睇到宇宙真實既一面。

畢竟係藝術，除左真實性之外，有時導演希望點呈現一個情境都希望可以不斷微調。以往同樣題材既電影，呢d時空特技都係靠人手慢慢畫，又浪費時間又唔符合物理。
而Throne竟然自己寫左一個模擬軟件，利用以上所提既方程式，只要用唔同條件計算，就可以設計唔同款式既蟲洞（包括質量同長度），係同時顧及物理真實性同美學既選擇。

犀利既地方係，劇組美術只需要畫一張平面既宇宙如下

Throne就可以利用物理，將佢變成一個令人難分真與假既重力現象。

你可能心諗，咪又係圖一張，有咩咁特別？Throne最勁既地方唔單止係模擬蟲洞既外部，更犀利既係佢模擬埋蟲洞既內部，成個穿越時空既過程都變得肉眼可見，比劇組以至觀眾直接感受廣義相對論既偉大。

講完物理學家點樣幫手拍講宇宙既大電影，我地再黎睇下物理學家點樣親自拍全世界最細既電影啦。就咁睇個開頭，你估唔估到呢個電影既主角係邊個呢? 史上最細，莫非係郭富城定陳冠希？

響2012年，IBM研究院有班物理學家自編自導左《A Boy And His Atom》。主角既唔係人，唔係動物，亦唔係鬼，而係一粒粒既一氧化碳分子。而呢套戲既攝影機，亦唔係Canon同Nikon，而係IBM研發明既一種新顯微鏡，叫掃描隧道顯微鏡(Scanning Tunneling Microcope)。呢種顯微鏡唔係用光黎形成影像，而係好似一隻手指咁觸摸材料既表面既凹凸不平，越凸既地方電流就越大，反之亦然，藉住好似盲人摸凸字咁慢慢掃描，就可以響腦海中形成表面成個影像。

而且掃描隧道顯微鏡不但可以睇到微細分子，更可以主動發出電流，以電磁力吸引一氧化碳分子後加以操縱，將“主角”好似扯線公仔咁不斷重新排列成唔同形狀。就好似拍高達模型/Lego公仔咁，用定格動畫技術，拍左兩個星期，每日拍足18個鐘先整到呢一分鐘既迷你電影。

呢套電影，據“導演”所講，並唔係公司要求佢地做，而係只係單純覺得好玩，希望將現代既納米技術推廣比大眾睇。呢種單純追求好玩同靚既傻勁，響商業社會實在難能可貴。最後佢地憑呢套電影攞左唔少獎，其中更包括健力氏世界紀錄最細電影，都係實至名歸。

除左呢套電影，有睇《The Big Bang Theory》就知，物理學家最鍾意睇《Star Treks》，所以呢班痴線佬甚至幫《Star Treks》整左幾幅宣傳”海報”。

隨著時代進步，越來越多研究機構都會用到掃描隧道顯微鏡，而且往往都鍾意加自己既標準以示權威，大家又認唔認得出呢個國家呢？

科學改變左我地既生活，電影改變左我地既價值。社會成日話讀藝術等乞食，讀Science就曬銀時。但我地同時見到，成功既人同成功既社會，科學定文史哲都係缺一不可。搞藝術既人，要對大自然保持好奇；搞科學既人，要對身邊有一份美學既浪漫。

Reference:

[1] Oliver James, Eugénie von Tunzelmann, Paul Franklin, and Kip S. Thorne, Visualizing Interstellar's Wormhole American Journal of Physics 83, 486 (2015)

[2] The Science of Interstellar | Kip Thorne

[3] A Boy And His Atom: The World's Smallest Movie

樓主心水清

因為有巴打話用愛穿透宇宙，所以就講呢套

真心學到嘢

樓主好波

最怕冇人睇

真係冇人睇

冇人睇就唔再寫

樓主又痴線

高中嗰陣physics 老師帶過我地成班去玩STM

都冇人睇，你仲要拉post

上熱門=高級五毛

離出post時間過左8mins
愛巴：「冇人睇」

我都係，好鍾意呢類scanning probe

pish

讀書人要一目十行

呢一年愛巴痴線嚴重左

咁我咪係低級五毛

就黎要割自己隻耳仔落黎

割曬兩隻變腦魔

成件事聽落好正

終於有人睇啦

寫啦 有睇

lau ming

終於有個一睇就明

咪你既project

老細姐
我做緊食物鏈最低層

失業去拍戲

講起靠科學拍電影，早排睇書先知，魔戒戰爭場面既兵仔打交都係靠模擬，幫個模型set幾個簡單指令，就令到佢地打起上黎，即係打機啲兵仔/npc咁，據講係模擬翻現實生物既攻擊/逃避反應，可想而知藝術界同科學界都係手足黎

有諗過

我唔知，學到野
VR技術都好多科學

講到visualization 點唔可以提3blue1brown

新po留返個名先

已經開始睇得好辛苦

利申：半文理人

LM

個電顯嘅運作原理係咪將好多電子打落去個sample到，再度返電子反彈去sensor嘅2D spatial probability distribution？

我成日話科學家都係浪漫嘅

唔係，你講個個係電子顯微鏡(SEM)
STM個針頭係單粒原子，當好近個sample時因為量子效應，會產生一種類似bonding既電流(穿隧電流)，越近sample個電流就越大，從而推斷出個sample呢個位置係係凹定凸

佢係mathematical個種，有機會再講

push

巴打堅抽

最鐘意睇呢種科學主題，學到好多嘢

多謝捧場

預左係咁 下次唔好叫ch幾 直接出標題
Ch幾令人覺得係長篇而卻步

新post再留名
好認同你最後兩句

唔好唔開心啦，等你出文架，話說有冇諗住講下黃金比例、碎形之類

台灣又贏

推

會唔會講下gauge theory

好睇

Michio Kaku有講到渣太空船入超大型黑洞係唔會變意粉，因為超大型黑洞邊界空間扭曲相對比較少
any comment?

正,有新POST,正評留名

巴打介唔介意留個TG

做咩

想識你

有野想請教你

可唔可以講多少少，利申有phy底但懶得刨paper

我有追呀
好正呀 我平時不留言
為支持你

唔係理科人都覺得好好睇 繼續出

lm

留言幫推

悶…

正, 多D人睇到就好

g持

好正， 多謝你嘅心機

支持

推

因為我都係讀完sci再轉行做影視

好睇

建議一個chapter一個post
上個post chapter有 d 難搵

師兄 點樣

幾時有文

好正，期待ch4

樓主
我有個idea
想用physics既理論教連登仔達成共識
但我無你表達得咁好
有興趣既留個tg

其實就係tunneling effect
假設粒電子面前有道牆
正常佢係會被擋住
但係量子世界
呢粒電子係有機會可以穿過呢道牆
而機率會因為牆既厚度而改變
而牆其實就像徵住energy barrier
電子要跳過空氣就好似要穿牆咁
距離越近牆就越薄
穿牆機會大左 多左電子穿過去
咁就會度到電流大左
只要fix距離度電流就知高低起伏
或者fix電流度距離都得

Lm

留名

好睇，加油樓主，多謝你

樓G 邊間U，師兄弟？

P牌會員不能作出評分

degree 要讀咁多野架咩

留名 學野

Lm學野
認同理科同美學要兼備

lm學嘢，好鍾意睇呢類Po

樓主更新呀 lm學野呀

樓主真係好高汁

好似明但又好似唔明

樓主好波

樓主加油

樓主走數

leave name

加油

出po喇 我條囡要睇ch7同8

寫緊4

寫左7 同8先唔該 我用兩篇文同你換

拖稿拖咁耐，終於出左Ch.4啦

讓物理超越物理: 選舉一到，成班牆頭草